**Adobe
Illustrator**，簡稱“**AI**”，是[Adobe系统公司推出的基于](../Page/Adobe.md "wikilink")[向量的图形製作軟體](../Page/向量.md "wikilink")。最初是1986年为[苹果公司](../Page/苹果公司.md "wikilink")[麦金塔电脑设计开发的](../Page/麦金塔电脑.md "wikilink")，1987年1月发布，在此之前它只是Adobe内部的[字体开发和](../Page/字体.md "wikilink")[PostScript编辑](../Page/PostScript.md "wikilink")[軟體](../Page/軟體.md "wikilink")。

## 软件特点

最大特征在于[貝茲曲線的使用](../Page/貝茲曲線.md "wikilink")，使得操作简单功能强大的[向量绘图成为可能](../Page/向量.md "wikilink")。现在它还集成文字处理、上色等功能，不仅在插图制作，在印刷制品（如广告传单、小册子）设计制作方面也广泛使用，事实上已经成为[桌面出版](../Page/桌面出版.md "wikilink")（DTP）业界的默认标准。它的主要竞争对手是Macromedia
[Freehand](../Page/Freehand.md "wikilink")；但是在2005年4月18日，[Macromedia被](../Page/Macromedia.md "wikilink")[Adobe公司收購](../Page/Adobe.md "wikilink")。

所谓的貝茲曲線方法，在这个软件中就是通过“钢笔工具”设定“锚点”和“方向线”实现的。一般用户在一开始使用的时候都感到不太习惯，并需要一定练习；但是一旦掌握以后能够随心所欲绘制出各种线条，并直观可靠。

它同时作为创意软體套装[Adobe Creative
Cloud的重要组成部分](../Page/Adobe_Creative_Cloud.md "wikilink")，与兄弟軟體——位图图形处理软體[Photoshop有类似的界面](../Page/Photoshop.md "wikilink")，并能共享一些插件和功能，实现无缝连接。同时它也可以将文件输出为[Adobe
Animate格式](../Page/Adobe_Animate.md "wikilink")。因此，可以通过Illustrator让Adobe公司的产品与Adobe
Animate连接。

### 早期发布

Illustrator的发布，从很多角度来看，都是一种[赌博](../Page/赌博.md "wikilink")。Macintosh并没很大的市场分额，而能输出Illustrator文件的唯一一种印表機是苹果的[LaserWriter](../Page/LaserWriter.md "wikilink")（同样是新款而高贵）；而且对于主流用户來说，使用貝茲曲線绘图也是非常新鲜的；再加上当时Macintosh只能在9英寸显示器上显示黑白圖形，所以很多选项都被限制了。不过Illustrator加速了Macintosh大型显示器的开发速度。

虽然在开始学习钢笔工具的时候需要一定时间，但是Illustrator的可实现性和强大功能吸引了众多用户，并成功超越了[MacDraw等软件](../Page/MacDraw.md "wikilink")，并填补了普通绘图和CAD程序的空白。

Adobe将Illustrator文档转换为PostScript文件，因此当用户要打印的时候，用户就直接将文档送到PostScript打印机，而不是从Illustrator打印。由于PostScript是一可读的文本形式，第三方开发者可以很容易地为集成Illustrator文档编写程序。

### 1.1–3版本

Illustrator
1.0很快就被1.1版本取代，并得到广泛使用。1.1版本一个有趣的特征是包含一张录像带，内容是Adobe创始人[约翰·沃尔诺克对软件特征的宣传](../Page/约翰·沃尔诺克.md "wikilink")。之后的一个版本称为88版，因为发行时间是1988年。之后推出的3.0版本注重加强了文本排版功能，包括“沿曲线排列文本”功能。也就在这时，[Aldus公司开发了Mac系统版本的](../Page/Aldus.md "wikilink")[FreeHand](../Page/FreeHand.md "wikilink")，拥有更简易的曲线功能和更复杂界面，带有渐变填充功能。之后FreeHand与Illustrator,
[PageMaker和](../Page/Adobe_PageMaker.md "wikilink")[QuarkXPress成为桌面出版商必备的](../Page/QuarkXPress.md "wikilink")“四大件”。而对于Illustrator，用户意见最大的“真混合渐变填充”功能直到多年以后的Illustrator
5中才得以实现。

Adobe在用户界面方面一直勇于创新。它不模仿其他Mac系统软件的做法，而是设置了丰富的快捷键组合方式实现了各种导航工具的快速切换。不过，现在[Mac
OS和](../Page/Mac_OS.md "wikilink")[Windows平台的快捷键方式并不完全相同](../Page/Windows.md "wikilink")。

### 2–5版本

虽然一开始仅为麦金塔系统使用，但是Illustrator支持其他平台。1990年代早期，Adobe发布了Illustrator的[NeXT](../Page/NeXT.md "wikilink")、[Silicon
Graphics](../Page/Silicon_Graphics.md "wikilink")
[IRIX](../Page/IRIX.md "wikilink")、和[Sun公司的](../Page/Sun.md "wikilink")[Solaris系统平台的版本](../Page/Solaris.md "wikilink")；但是由于市场反应不好，没有继续下去。Illustrator的第一个[视窗系统版本是](../Page/视窗系统.md "wikilink")1989年初发布的2.0版，但很不成功。之后的一个视窗版本4.0被广泛批评与Illustrator
1.1过于相似，而和Mac系统用的3.0版却不搭界。因此在视窗系统上，无法超越[CorelDraw](../Page/CorelDraw.md "wikilink")。

注意：2.0和4.0版本只有视窗系统版本，在4.0版中Illustrator第一次支持预览模式，而Mac用户只有等到1993年的5.0版才有这个功能。

### 6–7版本

Illustrator
6在1996年发布时，在路径编辑上作了一些改变，主要是为了和[Photoshop统一](../Page/Photoshop.md "wikilink")，但导致一些用户的不满，一直拒绝升级。Illustrator同时也开始支持[TrueType字体](../Page/TrueType.md "wikilink")，从而引发了PostScript
[Type
1和TrueType之间的](../Page/Type_1_font.md "wikilink")“字体大战”。和Photoshop一样，Illustrator也开始支持插件，使得功能得到了极大的扩展。

在1997年发布的7.0版本终于使麦金塔和视窗两个平台实现了相同功能，设计师们开始向Illustrator靠拢。Corel的其他问题颇多（比如与微软的[WordPerfect竞争](../Page/WordPerfect.md "wikilink")），他们把CorelDraw放到消费者市场，让非专业人士使用。1996年末，Corel发布Mac平台的CorelDraw
6.0反响很小。[Aldus公司发布的视窗版FreeHand也不敌Illustrator](../Page/Aldus.md "wikilink")。1994年Adobe收购了Aldus公司及其旗下的[PageMaker软件](../Page/PageMaker.md "wikilink")，作为交换它把FreeHand卖给了Macromedia。

7.0版本的新功能有“变形面板”、“对齐面板”、“形状工具”等等。

### 8-10版本

随着互联网络的发展，Illustrator加强了对网络出版的支持，增加了栅格化预览、[PDF和](../Page/PDF.md "wikilink")[SVG支持](../Page/SVG.md "wikilink")。

8.0版本的新功能有“动态混合”、“笔刷”、“渐变网络”等等。这个版本运行稳定，时隔多年的今日仍有广大用户使用。

9.0版本的新功能有“透明效果”、“保存Web格式”、“外观”等。但是实际使用中透明功能却经常带来麻烦，导致很多用户仍使用版本8而不升级。

10.0版本也是[Mac OS
9上能运行的最高版本](../Page/Mac_OS_9.md "wikilink")。主要新功能有“封套”（envelope）、“符号”（Symbol）、“切片”等功能。切片功能的增加，使得可以将图形分割成小GIF、JEPG文件，明显是出于网络图像的支持。

### 品牌

从1.0版本开始，Adobe选择[波提切利的名画](../Page/波提切利.md "wikilink")《[维纳斯的诞生](../Page/维纳斯的诞生.md "wikilink")》中[维纳斯的头像作为Illustrator的品牌形象](../Page/维纳斯.md "wikilink")，寄托了开发人员将这个产品给电子出版界带来新的[文艺复兴的愿望](../Page/文艺复兴.md "wikilink")。当初的市场企划人员发现这个头像也非常适合展现Illustrator的平滑曲线表现功能。多年以来，虽然每个版本中头像都有细微变化，但是一直保存至10.0版本。

### CS–CS 6版本

[AIcs2.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AIcs2.JPG "fig:AIcs2.JPG")
被纳入[Creative
Suite套装后不用数字编号](../Page/Adobe_Creative_Suite.md "wikilink")，而改称CS版本，并同时拥有[Mac
OS X和](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")[Microsoft
Windows操作系统两个版本](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")。维纳斯的头像从Illustrator
CS（实质版本号11.0）被更新为一朵艺术化的花朵，增加创意软件的自然效果。CS版本新增功能有新的文本引擎（对[OpenType的支持](../Page/OpenType.md "wikilink")）、“3D效果”等等。

Illustrator的CS2版（即12.0）。主要新增功能有“动态描摹”、“动态上色”、“控制面板”和自定义工作空间等等，在界面上和[Photoshop等得到了统一](../Page/Photoshop.md "wikilink")。动态描摹可以将位图图像转化为矢量图型，动态上色可以让用户更灵活的给复杂对象区域上色。

对于Mac用户来说，Mac平台版本都是针对PowerPC编写的，所以使用新[英特尔](../Page/英特尔.md "wikilink")[麦金塔用户需要调用](../Page/麦金塔.md "wikilink")[Rosetta进行编码转换](../Page/Rosetta.md "wikilink")，导致运行速度大大减慢。

CS3于2007年3月27日发布，4月发售。Mac平台版本是[通用二进制版本](../Page/通用二进制.md "wikilink")。
\[1\]

这个版本的新功能包括：

  - 动态颜色（Live Color），提供根据配色理论创建的配色组合，动态的作用于所选择的物件，并可以一次改变整个作品的色调。
  - emapping控制可以从一个图像中重建颜色数量。
  - 与Flash的集成，使用命名的符号和动态文本
  - 增强的绘图工具和控制
  - 更快的运行速度
  - 橡皮擦工具：能作用于矢量物体
  - 裁切区域工具
  - 改进的独立模式：可以编辑隐藏的物体和组\[2\]

CS6版本為Adobe Illustrator的第十六個版本，除了新增許多功能之外，還包括了Bug的修正。

新功能包含了\[3\]：

  - 使用了全新的Adobe Mercury Performance System
  - 可隨時編輯的各種圖樣重複類型
  - 全新的影像描圖引擎
  - 介面精簡化
  - 漸層筆畫
  - 面板中內嵌編輯
  - 高斯模糊、色彩面板、變形面板、字型面板、控制面板增強功能
  - 可固定的隱藏工具
  - 具個別空間的工作區

### CC版本

CC版本為Adobe Illustrator的第十七個版本，並捨棄永久授權制，改由訂閱付費制。

新功能包含了\[4\]：

  - Creative Cloud資料庫
  - 觸控工作區
  - 曲線工具
  - 合併工具
  - 即時形狀：矩形和圓角矩形
  - 錨點增強功能
  - Windows GPU加速
  - Typekit遺漏字體工作流程
  - 即時轉角
  - 全面革新的鉛筆工具
  - 重塑路徑區段
  - 觸控和筆壓的Windows 10支援
  - 自訂工具面板
  - 多方互動SVG匯出
  - 觸控文字工具
  - 以影像製作筆刷
  - CSS擷取
  - 同步設定

## 发行历史

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>版本</p></th>
<th><p>平台</p></th>
<th><p>发行日期</p></th>
<th><p>开发代号</p></th>
<th><p>主要特性</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1.0</p></td>
<td><p><a href="../Page/Mac_OS.md" title="wikilink">Mac OS</a></p></td>
<td><p>1987年1月</p></td>
<td><p><a href="../Page/巴勃罗·毕加索.md" title="wikilink">毕加索</a>（Picasso）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1.1</p></td>
<td><p>Mac OS</p></td>
<td><p>1987年3月19日</p></td>
<td><p><a href="../Page/印加帝国.md" title="wikilink">印加帝国</a>（Inca）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>88</p></td>
<td><p>Mac OS</p></td>
<td><p>1988年3月</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2.0</p></td>
<td><p>Windows</p></td>
<td><p>1989年1月</p></td>
<td><p>Pinnacle</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p>Mac OS, <a href="../Page/NeXT.md" title="wikilink">NeXT</a>，其他<a href="../Page/Unix.md" title="wikilink">Unix</a></p></td>
<td><p>1990年10月</p></td>
<td><p>沙漠<a href="../Page/驼鹿.md" title="wikilink">驼鹿</a>（Desert Moose）</p></td>
<td><p>创建图形</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3.5</p></td>
<td><p><a href="../Page/IRIX.md" title="wikilink">IRIX</a></p></td>
<td><p>1991年</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p><a href="../Page/Microsoft_Windows.md" title="wikilink">Windows</a></p></td>
<td><p>1992年9月</p></td>
<td><p><a href="../Page/袋鼠.md" title="wikilink">袋鼠</a>（Kangaroose）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3.5</p></td>
<td><p><a href="../Page/Solaris_(操作系统).md" title="wikilink">Solaris</a></p></td>
<td><p>1993年</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td><p>Mac OS</p></td>
<td><p>1993年6月</p></td>
<td><p><a href="../Page/土星.md" title="wikilink">土星</a>（Saturn）</p></td>
<td><p>图层，预览模式下实时编辑</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5.5</p></td>
<td><p>Mac OS, Solaris [5]</p></td>
<td><p>1994年6月</p></td>
<td><p><a href="../Page/雅努斯.md" title="wikilink">雅努斯</a>（Janus）</p></td>
<td><p>拼写检查，查找/替换文本</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5.5.1</p></td>
<td><p><a href="../Page/IRIX.md" title="wikilink">IRIX</a></p></td>
<td><p>1995</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5.1</p></td>
<td><p>Windows</p></td>
<td><p>1998</p></td>
<td><p>Pavel</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td><p>Mac OS</p></td>
<td><p>1996年2月</p></td>
<td><p><a href="../Page/大力水手.md" title="wikilink">大力水手</a>（Popeye）</p></td>
<td><p>梯度，滴管，油漆桶</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>1997年5月</p></td>
<td><p><a href="../Page/辛巴.md" title="wikilink">辛巴</a>（Simba）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>1998年9月</p></td>
<td><p><a href="../Page/猫王.md" title="wikilink">猫王</a>（Elvis）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>2000年6月</p></td>
<td><p><a href="../Page/亨利·马蒂斯.md" title="wikilink">马蒂斯</a>（Matisse）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>2001年11月</p></td>
<td><p>Paloma</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CS (11)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>2003年10月</p></td>
<td><p><a href="../Page/盘古大陆.md" title="wikilink">盘古大陆</a>（Pangaea）/Sprinkles</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CS2 (12)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>2005年4月27日</p></td>
<td><p><a href="../Page/黄道带.md" title="wikilink">黄道带</a>（Zodiac）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CS3 (13)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>2007年4月</p></td>
<td><p><a href="../Page/面具杰森魔.md" title="wikilink">杰森</a>（Jason）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CS4 (14)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>2008年10月</p></td>
<td><p><a href="../Page/十四行诗.md" title="wikilink">十四行诗</a>（Sonnet）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CS5 (15)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>2010年4月</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿旃陀.md" title="wikilink">阿旃陀</a>（Ajanta）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CS6 (16, 16.0.2)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/Ellora.md" title="wikilink">Ellora</a></p></td>
<td><p>Adobe Mercury Performance System, 64位内存支持, 新用户界面, gradient on a stroke, 图案创作工具, ImageTrace (replaces Live Trace)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CC (17)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Deeper Creative Cloud integration (字体, 调色板和设置同步, Behance integration), new typing capabilities, images in brushes, CSS extraction</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CC 2014 (18)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CC 2015 (19.0.0)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Linked assets in Libraries, Adobe Stock integration, Faster [zoom/pan/scroll], Safe mode, file data recovery, GPU performance, tool and workspace enhancements</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CC 2015 (19.2.0)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Enhanced Creative Cloud Libraries, Shaper tool, new Live Shapes, Dynamic Symbols, Smart Guides, new SVG Export options, Touch Workspace enhancements</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CC 2017 (21.0.0)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CC 2018 (22.0.1)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CC 2018.1 (22.1.0)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Increased anchor point and handle sizes; import multi-page PDF files; support for CSV data source files; live SVG paste; locked items don't move with artboards by default</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>CC 2019 (23.0.0)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Freeform Gradients; Global Edit; Trim View; Scalable UI; customizable toolbars; Content-Aware Crop; Presentation Mode; enhanced visual font browsing; stability enhancements</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>CC 2019 (23.0.2)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>Lock for the New Customizable Toolbar; Rotate dialogue box does have default focus on the rotate input widget; constraint angle with the Shift key to draw linear and radial gradients; stability enhancements</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2019 (23.0.3)</p></td>
<td><p>Mac/Windows</p></td>
<td><p>April 2019</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 同类应用

  - [Sketch](../Page/Sketch_\(软件\).md "wikilink")
  - Figma
  - [Adobe Photoshop](../Page/Adobe_Photoshop.md "wikilink")
  - [Affinity Designer](../Page/Affinity_Designer.md "wikilink")
  - [Adobe Experience
    Design](../Page/Adobe_Experience_Design.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [官方頁面](http://www.adobe.com/products/illustrator/)

[Category:图像软件](../Category/图像软件.md "wikilink")
[Category:Adobe软件](../Category/Adobe软件.md "wikilink")
[Category:向量图形编辑器](../Category/向量图形编辑器.md "wikilink")

1.
2.  <http://www.adobe.com/products/illustrator/upgrade/>
3.  <http://www.adobe.com/tw/products/illustrator/features._sl_id-contentfilter_sl_featuredisplaytypes_sl_new.html>
4.  <http://www.adobe.com/tw/products/illustrator/versions.html>
5.